\section*{Anotace}
V posledních letech se značně rozšířilo využívání aplikací určených pro
videokonference po internetu. K jejich rozvoji výrazně přispěla pandemie. Trend
v jejich využívání však zůstává zachován a stávají se běžným nástrojem pro
komunikaci. Většina aplikací, která poskytuje tyto funkce, je ale buď
proprietární (closed-source), např. Zoom, Google Meet, MS Teams, či protokol,
který používají, není otevřený, např. Jitsi. V této práci se zaměříme na
otevřený protokol Matrix pro komunikaci v reálném čase, jehož součástí bude
skupinové volání (dále MatrixRTC). V současné době je tato podpora pro skupinové
volání v pokročilé fázi vývoje. Cílem této práce je rozebrat jednotlivé
komponenty aplikací pro skupinové volání a prozkoumat samotný protokol MatrixRTC
a jeho implementace, zhodnotit jeho použitelnost, flexibilitu, rozšiřitelnost
atp. V praktické části je poté cílem navrhnout a implementovat tzv. break-out
rooms pomocí MatrixRTC.

\section*{Klíčová slova}
Matrix, WebRTC, VoIP, otevřený software

\section*{Annotation}
In recent years, the use of applications designed for video conferencing over
the Internet has become more common. The pandemic has contributed significantly
to their development. Even with the pandemic over, the trend in their use
remains and they are becoming a common tool for communication. Most applications
that provide these features are either proprietary (closed-source), e.g. Zoom,
Google Meet, MS Teams, or the protocol they use is not open, e.g. Jitsi. In this
paper, we focus on the open protocol Matrix for real-time communication, which
will include a group calling feature (hereafter MatrixRTC). Currently, the
support for group calls is at an advanced stage of development. The aim of this
paper is to analyse the different components of group calling applications and
examine the MatrixRTC protocol itself and its implementations, to evaluate its
usability, flexibility, extensibility etc. In the practical part, the goal is
then to design and implement break-out rooms using MatrixRTC.

\section*{Keywords}
Matrix, WebRTC, VoIP, open source
